# Pandangan saya sekarang mengenai berbagai hal

Dari seluk beluk kehidupan yang sudah saya alami sendiri, dan dari pengamatan tentang berbagai masalah dan bermacam-macam orang, saya melihat bahwa memang segala hal ihwal adalah rumit, seringkali bersegi banyak, dan selalu mengalami perobahan. Apa yang pada suatu waktu saya anggap baik atau dianggap baik oleh orang lain, anggapan itu kemudian bisa berobah. Itu disebabkan oleh karena saya sendiri sudah mengobah pandangan, atau memang hal ihwal itu sendiri sudah berobah. Jadi tidak ada sesuatu yang mutlak dan mandeg. Ini berarti bahwa tidak ada yang 100% putih atau hitam, dan bahwa tidak ada yang tetap. 

Kebenaran atau kebaikan yang pada suatu waktu, atau periode tertentu, dianggap “benar” atau “baik,” bisa saja bahwa kemudian ternyata menjadi “tidak benar” atau “tidak baik,” \(menurut anggapan saya sendiri atau menurut anggapan umum\). Di samping itu kebenaran atau kebaikan, atau kejelekan, sering sekali relatif. Relatif kepada apa, kepada siapa, kapan, di mana, dan seterusnya. Karena itu, saya perlu, sejauh mungkin dan sebisanya, untuk selalu menyesuaikan atau mengontrol pikiran dengan perkembangan atau perobahan. 

Biasanya, pikiran orang \(termasuk pikiran saya sendiri\) dipengaruhi oleh berbagai faktor seperti: situasi, lingkungan, kepentingan atau kebutuhan. Kalau kepentingan atau kebutuhan berobah, pendirian juga bisa berobah. 

Ini saya rasakan dalam pergaulan atau dalam hubungan dengan orang-orang lain. Oleh karena itu, saya perlu berusaha untuk melihat sesuatu dalam gerak. Semuanya berobah, dan rumit. Apa yang kelihatan, belum tentu merupakan yang “sebenarnya.” Di samping itu, yang sebenarnya itu pun pada suatu waktu bisa berobah. Menurut pengalaman saya sendiri, pergaulan dalam masyarakat memang tidak mudah.

Watak orang macam-macam, dan kepentingan orang juga berbeda-beda dan berobah-obah. Karena kita hidup dalam masyarakat yang orang-orangnya atau situasinya berobah terus dan rumit, maka saya juga perlu berusaha \(tidak selalu berhasil!\) untuk menerapkan pegangan hidup seperti yang tertera dalam halaman lain. Ini tidak mudah. Sebab, saya sendiri, sebagai manusia biasa, mempunyai kepentingan yang macam-macam, seperti halnya orang-orang lain juga. Kadang-kadang, ini bisa merupakan bentrokan. Untuk menghadapi situasi yang demikian ini, saya mencoba untuk bisa menerapkan: sedapat mungkin jangan merugikan orang lain. 

Dalam menangani macam-macam soal, kita semua perlu berhubungan dengan orang lain. Kadang-kadang diperlukan bantuan atau kerjasama dengan orang lain. Atau memberikan bantuan kepada orang lain. Dalam rangka kerjasama perlu dipikirkan juga kepentingan orang lain, bukan hanya kepentingan diri sendiri. Kalau prinsip ini bisa diterapkan, maka biasanya kerjasama itu bisa langgeng. Ini berlaku juga dalam hal persahabatan. Tidak bisalah dalam hal ini diambil sikap yang hanya mementingkan diri sendiri dengan mengabaikan kepentingan orang lain.

Persahabatan memerlukan sikap timbal balik. Kita tidak bisa menuntut kepada orang lain bersikap selalu baik terhadap kita, kalau kita juga tidak bersikap baik terhadap mereka. Persahabatan juga memerlukan pengorbanan: waktu, tenaga, uang atau barang. Kita tidak bisa bersikap hanya mau menerima saja, tanpa memberi.

'Walaupun pemberian ini bentuknya bisa macam-macam. Dari pengalaman dalam menggalang persahabatan \(baik di Perancis atau negeri-negeri lain, termasuk yang di Indonesia\), saya telah melakukan beranekaragam kekurangan atau kekeliruan, namun juga telah mencapai berbagai keberhasilan. Umpamanya, banyak juga persahabatan yang masih bisa dipertahankan sampai sekarang, walaupun sudah berlangsung selama dua puluh atau tiga puluh tahun. 

Melalui kegiatan-kegiatan mengenai Tapol dan Timor Timur telah dapat digalang persahabatan dengan macam-macam orang di Perancis maupun di negeri-negeri lain, sejak saya datang ke Perancis dalam tahun 1974. 

Dalam pekerjaan sebagai wartawan atau pekerjaan-pekerjaan lainnya yang telah saya lakukan sampai umur yang sekarang, telah saya temui orang-orang yang simpatik, menyenangkan, ramah tamah, tidak congkak, rendah hati, hangat, ringan tangan, tidak kikir, suka menolong. Tetapi, dalam pergaulan sering dijumpai orang-orang yang tidak simpatik, congkak, dan tidak rendah hati, atau “dingin” terhadap orang lain. Mereka mengira bahwa dengan sikap yang demikian, orang-orang lain akan lebih hormat, dan menyangka bahwa harga diri mereka akan naik di mata orang lain. Padahal justru sebaliknya. Dalam banyak hal, harga diri orang-orang semacam itu malahan turun di mata orang lain. Bahkan bisa memuakkan orang lain. 

Kita sering lupa bahwa menghargai atau menghormati orang lain, pada hakekatnya adalah menghargai atau menghormati diri sendiri. Orang lain yang kita hormati, biasanya \(walaupun tidak selalu begitu!\), juga meng-hormati kita. Atau, setidak-tidaknya, ia akan senang. Ini sudah merupakan hal yang positif, daripada membikin ia tidak senang. Sebab, kita tidak bisa menarik keuntungan atau hal yang positif dari orang-orang yang tidak senang kepada kita. Kita bisa menarik hal yang positif atau menguntungkan dari orang-orang yang senang kepada kita. 

Watak manusia sejak dulu dan di mana saja memang macammacam. Ada yang gemar, tanpa dasar yang jelas, mengenyek orang lain, atau menyakiti hati orang lain. Padahal, kita tidak dapat menarik keuntungan apa-apa dengan menyakiti hati orang lain. Bahkan, sebaliknya.

Semua orang \(termasuk saya sendiri\) bisa melakukan hal-hal yang bisa dianggap sebagai kesalahan, atau kekurangan. Saya senang kalau orang lain bisa memaafkan kesalahan saya, baik yang disengaja atau tidak. Dalam hal ini, rasa saling pengertian adalah penting. Sebab, di belakang berbagai persoalan tentu ada sebab-sebab dan alasan-alasannya. 

Kita hidup dalam masyarakat yang ada ketentuanketentuannya atau peraturan-peraturannya. Ketentuanketentuan ini, biasanya, untuk mengatur supaya jangan terjadi bentrokan-bentrokan kepentingan antara sesama secara tak terkendalikan. Sebab, kalau tidak, orang yang kuat akan bisa merugikan kepentingan orang lain, atau bertindak sewenangwenangnya saja. Sejauh mungkin, kita patuhi ketentuanketentuan dan aturan-aturan yang sudah kita setujui bersama, atau yang dianggap baik oleh pendapat umum. Ini juga relatif, dan tergantung kepada persoalannya atau kasusnya. Sebab, ada saja peraturan atau ketentuan-ketentuan yang tidak benar atau tidak adil, dan karenanya perlu dilawan atau dikoreksi. Ini berlaku untuk perseorangan, organisasi, perusahaan, negara atau bangsa.

Dalam jalan hidup saya selama ini, kadang-kadang saya perlu menunjukkan diri siapa saya ini, tentang kemampuan yang saya anggap saya punyai, atau apa yang sudah saya lakukan. Kadangkadang ini perlu dikerjakan, umpamanya ketika memerlukan kerjasama dengan orang lain atau minta bantuan untuk merealisasikan suatu rencana, baik untuk kepentingan pribadi atau pun untuk orang lain. Menunjukkan diri, memperkenalkan diri, bukanlah harus menonjol-nonjolkankan diri secara berlebihkebihan, apalagi kalau didasari oleh hal-hal yang tidak benar. Menurut pengalaman, untuk kerjasama \(atau bahkan untuk persahabatan biasa saja\) orang ingin tahu siapa kita ini.

Memperkenalkan diri dengan keterangan-keterangan yang tidak benar, akan merugikan diri sendiri. Bisa merupakan bumerang di kesempatan lain di kemudian hari. Sebab, bisa menimbulkan kekecewaan atau tertawa orang lain. Di sini berlaku juga pepatah Jawa:

> “Becik ketitik olo ketoro” \(yang baik akan kelihatan dan yang jelek akan nampak\).

Dalam kerjasama atau melakukan sesuatu usaha bersamasama orang-orang lain, masalah merugikan orang lain haruslah, sejauh mungkin, dicegah. Pengalaman dari tindakan berbagai orang selama ini juga membuktikan bahwa: kita bisa berhasil tanpa merugikan orang lain. Saya lihat dalam perjalanan hidup selama ini bahwa berhasil dengan menjegal orang lain adalah hasil yang tidak sehat.

Mempunyai iri hati terhadap keadaan yang lebih baik atau keunggulan yang dicapai orang lain \(pelajaran, pekerjaan, kekayaan, nama, pangkat, kehormatan dan lain-lain\) adalah sikap yang tidak positif bagi diri sendiri. Iri hati semacam ini tidak ada gunanya bagi diri kita masing-masing. Kita harus senang, kalau mereka berhasil tanpa merugikan kepentingan kita sendiri atau kepentingan orang lain. Keberhasilan mereka ini seyogyanya menjadi sumber inspirasi bagi kita sendiri.

